香港經濟或在明年崩潰

香港經濟或在明年崩潰
（中國金融學者 賀江兵） - 賀江兵

很多人認為，中美貿易戰香港可能是最大贏家，中國貨物可通過香港轉口到美國等。相反，我認為中美貿易戰全面開打，最大受害者或是香港。源於美聯儲不斷的加息對香港經濟成長將會極度負面；另一方面，美國可能會把香港視為與中國相同的關稅區、美國或將香港列入高科技禁運名單。對於即將到來的2019年，香港經濟很危險！

美聯儲持續加息是可以預見。蒙代爾不可能三角原理，在貨幣政策獨立性、匯率穩定和本幣可自由兌換上，香港選的是後兩者，美聯儲加息，香港百分之百的跟進等幅加息，過去、現在和將來都會這樣。

第一，美國經濟持續增長強勁，為防止經濟過熱，美聯儲必須加息。自中美開打貿易戰以來，與中國經濟實際上急速衰敗相反；美國經濟出現強勁增長，甚至可能會出現過熱情況。

11月13日，美聯儲前主席耶倫表示，從部份宏觀經濟指標看，美國經濟目前表現優異：3.7%的失業率，降至50年來新低；工作崗位保持平均約每月20萬個的增幅；通脹率已經連續近6年低於美聯儲2%的目標值。「明年，我預計美聯儲為了穩住失業率將再加息三到四次。」這是耶倫說的。那麼，香港要準備了，加息四次的話香港需要加息1%。這對香港的股市和樓市來說肯定是個大利空。對於香港經濟成長也極為不利。

第二，中美貿易戰升級後，美國物價會略漲，更刺激美聯儲加息。

雖然，美國總統特朗普多次批評美聯儲加息，跟我在《蘋果》上撰文所分析的一樣，美聯儲主席、副主席還有其他相關人士均已表示，他們加息只看資料。據《世界日報》報道，部份從中國進口的商品已經開始漲價。由於目前對從中國進口的關稅只加徵關稅10%，中國政府最高的出口退稅率高達16%，中國出口商可以降價替美國進口商繳納美國政府懲罰性關稅。但是，當明年1月1日起，美國徵收關稅到25%的時候，出口退稅就無法彌補美國的懲罰性關稅了，那時候，美國部份商品漲價也屬必然（歐盟本月的報告證實了我9月在《蘋果》的〈中國民眾為貿易戰雙方買單〉——文中有詳解）。美聯儲前主席和現任主席都擔心的物價不漲——央行行長們擔心物價不漲也屬奇葩。不過，明年美國物價略漲會如期而至的。

第三，充份就業。美國失業率不斷的創下半個世紀的新低，這樣的背景之下，美聯儲再加息，即便是特朗普也無話可說了。

失自由港地位大禍臨頭

如你所願，香港是中國的了，不僅是主權，很快，在關稅方面也要屬於中國的了——美國或將香港與中國大陸關稅主體並軌。

11月14日，美國國會美中經濟與安全審查委員會發佈的《年度報告》中指出，香港受到北京的壓制和干預，建議商務部考慮將香港視同中國其他城市一樣，不再將香港列為獨立關稅區；限制潛在軍事科技輸出香港；要求商務部檢視對香港軍民兩用高科技出口管制政策。這是民主和共和黨共同提出的報告，相信美國商務部很快會落實。一旦美國將香港歸屬於中國關稅區，在英國的推動下歐盟、日本、加拿大等主要發達國家也會跟進，香港的自由貿易港地位將蕩然無存了！

20日，美國商務部詳細列舉了高科技禁運14項高科技清單，絕大多數人認為傷害最大的是中國，錯了，不是的：最大傷害的是香港——很多禁運對大陸實施了快30年了，而對香港沒有。

與大多數人看法相反：隨着中美貿易戰的擴大化和全面升級，中國利用香港自由港轉口到美國的幻想將徹底破滅，香港自身的自由港地位能否保住本身就已經成為了問題！

另一方面，如果美國商務部檢討對香港軍民兩用科技出口管制政策。那麼，中國大陸再想通過香港這個管道獲得美國軍民兩用高科技之門，也將被徹底的焊死。月底，中美首腦或將會談，能不能達成框架協定都晚了，上述的措施一旦實施，香港將遭滅頂之災！美國如打擊香港，外資撤離比從大陸撤退容易得多。香港的自由港、國際金融中心地位，危在旦夕！

賀江兵
中國金融學者

上一則
上一則
世道人生：台灣選舉的啟示 (李怡)

下一則
下一則
誰壞習近平龍脈？ (古德明)